% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\hypersetup{
  pdftitle={Knowledge Discovery Project},
  pdfauthor={José Torres nº 1131083, Hugo Bento nº 1970581},
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{248,248,248}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.94,0.16,0.16}{#1}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.77,0.63,0.00}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{#1}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.64,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{#1}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\usepackage{graphicx,grffile}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering

\title{Knowledge Discovery Project}
\author{José Torres nº 1131083, Hugo Bento nº 1970581}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\hypertarget{introduuxe7uxe3o}{%
\section{Introdução}\label{introduuxe7uxe3o}}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{imagem_incendio.jpg}
\caption{Incendio}
\end{figure}

Este projecto aborda a descoberta de conhecimento extraido de dados de
incendios atravez de tecnicas de data-mining.\\
Tendo como principal objectivo o desenvolvimento de modelos que permitam
aumentar o conhecimento sobre fogos forestais, ganhando discernimento
util a instituições como o Instituto da conversão da Natureza e
Florestas (ICFN), que propoem, observam e implementam politicas de
conservação florestal.\\
Entre outros, é importante neste projecto: - analizar a distribuição dos
eventos de fogos em Portugal - correlacionar as condições metereologicas
e tempo de occorencia com a sua duração e tamanho, - descubrir as causas
de fogos.

Do original:\\
``The aim of this project is to develop models that increase the
knowledge about forest fires and obtain insights that can be useful for
institutions like the Portuguese Instituto da conversão da Natureza e
Florestas (ICFN), whose mission is to propose, monitor and ensure the
implementation of policies for the conservation of nature and forests.
Among others, it is important to analyse the distribution on the fire
events in Portugal, correlate the weather and the time of occurrence
with the duration and size of the fire event, and find the causes of a
fire event.''

\hypertarget{explorauxe7uxe3o-de-dados-e-preparauxe7uxe3o-data-exploration-and-preparation}{%
\section{Exploração de dados e preparação (data exploration and
preparation)}\label{explorauxe7uxe3o-de-dados-e-preparauxe7uxe3o-data-exploration-and-preparation}}

Um dos primeiros passos a efetuar em descoberta do conhecimento é
limpeza, integração e preparação de dados de forma a trabalharmos apenas
com dados fiaveis.

\hypertarget{junuxe7uxe3o-dos-dois-datasets-dos-dois-anos}{%
\subsubsection{Junção dos dois datasets dos dois
anos}\label{junuxe7uxe3o-dos-dois-datasets-dos-dois-anos}}

Inicie-mos por carregar os dados de incendios de 2014 e 2015, e os
juntar num unico dataframe.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{# Carregar os datasets.}
\NormalTok{incendios2014 =}\StringTok{ }\KeywordTok{read.csv}\NormalTok{(}\StringTok{"incendios2014.csv"}\NormalTok{,}\DataTypeTok{sep=}\StringTok{"}\CharTok{\textbackslash{}t}\StringTok{"}\NormalTok{, }\DataTypeTok{header=}\OtherTok{TRUE}\NormalTok{ ,  }\DataTypeTok{encoding =} \StringTok{"UTF-8"}\NormalTok{)}
\NormalTok{incendios2015_raw =}\StringTok{ }\KeywordTok{read.csv}\NormalTok{(}\StringTok{"incendios2015.csv"}\NormalTok{,}\DataTypeTok{sep=}\StringTok{"}\CharTok{\textbackslash{}t}\StringTok{"}\NormalTok{, }\DataTypeTok{header=}\OtherTok{TRUE}\NormalTok{ ,  }\DataTypeTok{encoding =} \StringTok{"UTF-8"}\NormalTok{)}
\CommentTok{# Remover a ultima coluna, X dos dados de 2015}
\NormalTok{incendios2015 <-}\StringTok{ }\NormalTok{incendios2015_raw[, }\DecValTok{-31}\NormalTok{]}
\CommentTok{# Comparar nomes de 2014 com 2015}
\KeywordTok{identical}\NormalTok{(}\KeywordTok{names}\NormalTok{(incendios2014), }\KeywordTok{names}\NormalTok{(incendios2015) )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] FALSE
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{# Nomes nao sao iguais}

\CommentTok{# PAssar os nomes de 2014 para 2015}
\KeywordTok{names}\NormalTok{(incendios2015) <-}\StringTok{ }\KeywordTok{names}\NormalTok{(incendios2014) }
\CommentTok{# Comparar outra vez}
\KeywordTok{identical}\NormalTok{(}\KeywordTok{names}\NormalTok{(incendios2014), }\KeywordTok{names}\NormalTok{(incendios2015) )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] TRUE
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{# Juntar no mesmo dataframe 2014 e 2015}
\NormalTok{incendios <-}\StringTok{ }\KeywordTok{rbind}\NormalTok{(incendios2014  , incendios2015)}
\CommentTok{#summary(incendios)}
\KeywordTok{dim}\NormalTok{(incendios)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 34562    30
\end{verbatim}

Obtendo informação com 34562 entradas ao longo de 30 variaveis ou campos
conforme visivel abaixo.

\begin{verbatim}
##  [1] "ano"                       "codigo_sgif"              
##  [3] "codigo_anpc"               "tipo"                     
##  [5] "distrito"                  "concelho"                 
##  [7] "freguesia"                 "local"                    
##  [9] "lat"                       "lon"                      
## [11] "data_alerta"               "hora_alerta"              
## [13] "data_extincao"             "hora_extincao"            
## [15] "data_primeira_intervencao" "hora_primeira_intervencao"
## [17] "nut"                       "area_povoamento"          
## [19] "area_mato"                 "area_agricola"            
## [21] "reacendimentos"            "queimada"                 
## [23] "falso_alarme"              "fogacho"                  
## [25] "incendio"                  "agricola"                 
## [27] "causa"                     "tipo_causa"               
## [29] "regiao_prof"               "ugf"
\end{verbatim}

\hypertarget{verificar-consistencia-de-dados}{%
\subsubsection{Verificar consistencia de
dados}\label{verificar-consistencia-de-dados}}

De seguida vamos validar os dados, removendo entradas não applicaveis,
ou claramente erradas como o caso de campos a ``-0'' e campos
simplesmente vazios "". Se um campo se encontra vazia, isto claramente
indica que não existe confiança nessa entrada de dados.

\begin{verbatim}
## [1] "Verificar o numero de NA."
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
##                       ano               codigo_sgif               codigo_anpc 
##                         0                         0                         0 
##                      tipo                  distrito                  concelho 
##                         0                         0                         0 
##                 freguesia                     local                       lat 
##                         0                         0                         0 
##                       lon               data_alerta               hora_alerta 
##                         0                         0                         0 
##             data_extincao             hora_extincao data_primeira_intervencao 
##                         0                         0                         0 
## hora_primeira_intervencao                       nut           area_povoamento 
##                         0                         0                         0 
##                 area_mato             area_agricola            reacendimentos 
##                         0                         0                         0 
##                  queimada              falso_alarme                   fogacho 
##                         0                         0                         0 
##                  incendio                  agricola                     causa 
##                         0                         0                      4889 
##                tipo_causa               regiao_prof                       ugf 
##                         0                         0                         0
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## [1] "Verificar existencia de -0"
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## [1] TRUE
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## [1] "Verificar a existencia de vazios"
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## [1] TRUE
\end{verbatim}

\hypertarget{remouxe7uxe3o-das-entradas-incorrectas}{%
\subsubsection{Remoção das entradas
incorrectas}\label{remouxe7uxe3o-das-entradas-incorrectas}}

Vamos então remover estes casos.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{# Remover os NA do dataset              # https://www.theanalysisfactor.com/r-tutorial-testing-values/}
\NormalTok{incendios_v2 <-}\StringTok{ }\NormalTok{incendios[}\KeywordTok{complete.cases}\NormalTok{(incendios),]   }\CommentTok{# passar as linhas completetas para um novo dataframe.}
\NormalTok{out <-}\StringTok{ "Entradas restantes apôs remoção dos casos NA"}\NormalTok{; }\KeywordTok{print}\NormalTok{(out)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "Entradas restantes apôs remoção dos casos NA"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{dim}\NormalTok{(incendios_v2)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 29673    30
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{# Removes os valors "-0".                # https://stackoverflow.com/questions/28233561/finding-rows-containing-a-value-or-values-in-any-column}
\NormalTok{com_zero <-}\StringTok{ }\KeywordTok{apply}\NormalTok{(incendios_v2, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\ControlFlowTok{function}\NormalTok{(r) }\KeywordTok{any}\NormalTok{(r }\OperatorTok{==}\StringTok{ "-0"}\NormalTok{))}
\NormalTok{incendios_v3 <-}\StringTok{ }\NormalTok{incendios_v2[}\OperatorTok{!}\NormalTok{com_zero,]}
\NormalTok{out <-}\StringTok{ "Entradas restantes apôs remoção de casos com -0."}\NormalTok{; }\KeywordTok{print}\NormalTok{(out)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "Entradas restantes apôs remoção de casos com -0."
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{dim}\NormalTok{(incendios_v3)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 26740    30
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{# Remover os valores "", vazios.}
\NormalTok{com_vazios <-}\StringTok{ }\KeywordTok{apply}\NormalTok{(incendios_v3, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\ControlFlowTok{function}\NormalTok{(r) }\KeywordTok{any}\NormalTok{(r }\OperatorTok{==}\StringTok{ ""}\NormalTok{))}
\NormalTok{incendios_v4 <-}\StringTok{ }\NormalTok{incendios_v3[}\OperatorTok{!}\NormalTok{com_vazios,]}
\NormalTok{out <-}\StringTok{ "Entradas restantes sem vazios"}\NormalTok{; }\KeywordTok{print}\NormalTok{(out)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "Entradas restantes sem vazios"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{dim}\NormalTok{(incendios_v4)  }
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 19367    30
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{print}\NormalTok{(}\StringTok{"Vamos então validar a remoção de entradas incorrectas:"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "Vamos então validar a remoção de entradas incorrectas:"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{out <-}\StringTok{ "Número de entradas Na"}\NormalTok{; }\KeywordTok{print}\NormalTok{(out)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "Número de entradas Na"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{sum}\NormalTok{(}\KeywordTok{apply}\NormalTok{(}\KeywordTok{apply}\NormalTok{(incendios_v4,}\DecValTok{2}\NormalTok{,is.na),}\DecValTok{2}\NormalTok{,sum))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 0
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{out <-}\StringTok{ "Existem entradas -0 ?"}\NormalTok{; }\KeywordTok{print}\NormalTok{(out)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "Existem entradas -0 ?"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{any}\NormalTok{(incendios_v4 }\OperatorTok{==}\StringTok{ "-0"}\NormalTok{) }
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] FALSE
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{out <-}\StringTok{ "Existem entradas vazias ?"}\NormalTok{; }\KeywordTok{print}\NormalTok{(out)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "Existem entradas vazias ?"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{any}\NormalTok{(incendios_v4 }\OperatorTok{==}\StringTok{ ""}\NormalTok{) }
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] FALSE
\end{verbatim}

\hypertarget{correuxe7uxe3o-de-entradas-duplicadas-de-viana-do-castelo}{%
\subsubsection{Correção de entradas duplicadas de Viana do
Castelo}\label{correuxe7uxe3o-de-entradas-duplicadas-de-viana-do-castelo}}

O distrito de Viana do Castelo aparece tambem como ``Viana Do Castelo''
pelo que é importante consolidar estas entradas, substituindo ``Viana Do
Castelo'' por ``Viana do Castelo''.

\hypertarget{obter-a-durauxe7uxe3o-dos-fogos-e-tempo-atuxe9-primeira-intervenuxe7uxe3o}{%
\subsubsection{Obter a duração dos fogos e tempo até primeira
intervenção}\label{obter-a-durauxe7uxe3o-dos-fogos-e-tempo-atuxe9-primeira-intervenuxe7uxe3o}}

Vamos calcular a duração dos fogos desde o alerta até a sua extinção, e
o tempo que demorou a existir a primeira intervenção.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{incendios_v4}\OperatorTok{$}\NormalTok{dt_alerta <-}\StringTok{ }\KeywordTok{as.POSIXct}\NormalTok{(}\KeywordTok{paste}\NormalTok{(incendios_v4}\OperatorTok{$}\NormalTok{data_alerta, incendios_v4}\OperatorTok{$}\NormalTok{hora_alerta), }\DataTypeTok{format=}\StringTok{"%Y-%m-%d %H:%M:%S"}\NormalTok{)}
\NormalTok{incendios_v4}\OperatorTok{$}\NormalTok{dt_extincao <-}\StringTok{ }\KeywordTok{as.POSIXct}\NormalTok{(}\KeywordTok{paste}\NormalTok{(incendios_v4}\OperatorTok{$}\NormalTok{data_extincao, incendios_v4}\OperatorTok{$}\NormalTok{hora_extincao), }\DataTypeTok{format=}\StringTok{"%Y-%m-%d %H:%M:%S"}\NormalTok{)}
\NormalTok{incendios_v4}\OperatorTok{$}\NormalTok{dt_primeira_intervencao <-}\StringTok{ }\KeywordTok{as.POSIXct}\NormalTok{(}\KeywordTok{paste}\NormalTok{(incendios_v4}\OperatorTok{$}\NormalTok{data_primeira_intervencao, incendios_v4}\OperatorTok{$}\NormalTok{hora_primeira_intervencao), }\DataTypeTok{format=}\StringTok{"%Y-%m-%d %H:%M:%S"}\NormalTok{)}

\NormalTok{incendios_v4}\OperatorTok{$}\NormalTok{duracao_horas <-}\StringTok{ }\KeywordTok{as.double}\NormalTok{(}\KeywordTok{difftime}\NormalTok{(incendios_v4}\OperatorTok{$}\NormalTok{dt_extincao, incendios_v4}\OperatorTok{$}\NormalTok{dt_alerta , }\DataTypeTok{units=}\StringTok{"hours"}\NormalTok{))}
\NormalTok{incendios_v4}\OperatorTok{$}\NormalTok{duracao_primeira_intervencao_horas <-}\StringTok{ }\KeywordTok{as.double}\NormalTok{(}\KeywordTok{difftime}\NormalTok{(incendios_v4}\OperatorTok{$}\NormalTok{dt_primeira_intervencao, incendios_v4}\OperatorTok{$}\NormalTok{dt_alerta , }\DataTypeTok{units=}\StringTok{"hours"}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{falta-alterar-os-tempos-menores-que-zero-para-zero}{%
\section{FALTA ALTERAR OS TEMPOS MENORES QUE ZERO PARA
ZERO}\label{falta-alterar-os-tempos-menores-que-zero-para-zero}}

\hypertarget{explorauxe7uxe3o-de-dados-graficamente}{%
\subsection{Exploração de dados
graficamente}\label{explorauxe7uxe3o-de-dados-graficamente}}

Os dados possuem muita informação, pelo que para extrair conhecimento o
idea é proceder a sua representação sob a forma de um gráfico.

Iniciemos por um sumario dos dados:

\begin{verbatim}
##       ano         codigo_sgif     codigo_anpc                  tipo      
##  Min.   :2014   AG114100:    1   Min.   :2.014e+12   Agrícola    : 4813  
##  1st Qu.:2015   AG114103:    1   1st Qu.:2.015e+12   Falso Alarme:  247  
##  Median :2015   AG114104:    1   Median :2.015e+12   Florestal   :13665  
##  Mean   :2015   AG114107:    1   Mean   :2.015e+12   Queimada    :  642  
##  3rd Qu.:2015   AG114110:    1   3rd Qu.:2.015e+12                       
##  Max.   :2015   AG114114:    1   Max.   :2.015e+12                       
##                 (Other) :19361                                           
##              distrito                 concelho    
##  Porto           :2208   Penafiel         :  364  
##  Braga           :1648   Arcos de Valdevez:  331  
##  Lisboa          :1571   Amarante         :  328  
##  Viana do Castelo:1515   Felgueiras       :  284  
##  Santarém        :1466   Sintra           :  284  
##  Aveiro          :1441   Viana do Castelo :  253  
##  (Other)         :9518   (Other)          :17523  
##                    freguesia                    local      
##  Telões                 :   90   IGREJA            :   40  
##  Moita                  :   80   Portela           :   34  
##  Montijo                :   62   Ameiras do Incenso:   24  
##  Nossa Senhora de Fátima:   62   Carvalhal         :   22  
##  Salvador               :   61   VILAR             :   19  
##  Castelo Branco         :   57   ZONA INDUSTRIAL   :   19  
##  (Other)                :18955   (Other)           :19209  
##                        lat                             lon       
##  41:33:32.9184000000123'':   27   8:1:13.796399999997''  :   27  
##  41:30:50.925599999988'' :   26   8:0:37.4687999999999'' :   26  
##  40:34:37.2107999999918'':   25   8:34:33.6324000000032'':   25  
##  41:21:55.785600000001'' :   23   8:0:48.877199999999''  :   23  
##  41:42:16.0451999999924'':   21   8:40:31.2779999999989'':   21  
##  40:57:43.7616000000008'':   18   8:14:18.8448000000028'':   18  
##  (Other)                 :19227   (Other)                :19227  
##      data_alerta      hora_alerta       data_extincao    hora_extincao  
##  2015-08-09:  272   17:00:00:   67   2015-08-09:  283   19:00:00:  171  
##  2015-08-10:  226   16:30:00:   56   2015-08-10:  221   18:30:00:  159  
##  2015-08-08:  217   15:40:00:   55   2015-08-08:  198   17:00:00:  158  
##  2015-08-11:  165   16:00:00:   55   2015-08-11:  175   18:00:00:  156  
##  2015-08-07:  162   14:20:00:   53   2015-08-07:  162   19:30:00:  138  
##  2015-08-21:  147   14:00:00:   52   2015-07-09:  143   20:00:00:  122  
##  (Other)   :18178   (Other) :19029   (Other)   :18185   (Other) :18463  
##  data_primeira_intervencao hora_primeira_intervencao         nut       
##  2015-08-09:  274          15:00:00:  103            PT13030603:   78  
##  2015-08-10:  227          17:00:00:   99            PT11050406:   60  
##  2015-08-08:  217          15:30:00:   96            PT13030702:   60  
##  2015-08-11:  165          16:10:00:   96            PT11070402:   57  
##  2015-08-07:  161          16:30:00:   95            PT14010502:   55  
##  2015-08-21:  147          16:00:00:   94            PT11050135:   54  
##  (Other)   :18176          (Other) :18784            (Other)   :19003  
##  area_povoamento      area_mato        area_agricola      reacendimentos  
##  Length:19367       Min.   :   0.000   Min.   :  0.0000   Min.   :0.0000  
##  Class :character   1st Qu.:   0.000   1st Qu.:  0.0000   1st Qu.:0.0000  
##  Mode  :character   Median :   0.010   Median :  0.0000   Median :0.0000  
##                     Mean   :   1.973   Mean   :  0.2562   Mean   :0.0806  
##                     3rd Qu.:   0.124   3rd Qu.:  0.0000   3rd Qu.:0.0000  
##                     Max.   :4499.000   Max.   :165.0000   Max.   :1.0000  
##                                                                           
##     queimada        falso_alarme        fogacho          incendio     
##  Min.   :0.00000   Min.   :0.00000   Min.   :0.0000   Min.   :0.0000  
##  1st Qu.:0.00000   1st Qu.:0.00000   1st Qu.:0.0000   1st Qu.:0.0000  
##  Median :0.00000   Median :0.00000   Median :1.0000   Median :0.0000  
##  Mean   :0.03315   Mean   :0.01275   Mean   :0.5739   Mean   :0.1558  
##  3rd Qu.:0.00000   3rd Qu.:0.00000   3rd Qu.:1.0000   3rd Qu.:0.0000  
##  Max.   :1.00000   Max.   :1.00000   Max.   :1.0000   Max.   :1.0000  
##                                                                       
##     agricola         causa                   tipo_causa  
##  Min.   :0.0000   Length:19367       Negligente   :7057  
##  1st Qu.:0.0000   Class :character   Desconhecida :6778  
##  Median :0.0000   Mode  :character   Intencional  :3682  
##  Mean   :0.2244                      Reacendimento:1674  
##  3rd Qu.:0.0000                      Natural      : 176  
##  Max.   :1.0000                                   :   0  
##                                      (Other)      :   0  
##               regiao_prof               ugf         dt_alerta                  
##  Entre Douro e Minho:6387   Tâmega        :2762   Min.   :2014-01-09 18:05:00  
##  Ribatejo e Oeste   :4375   AML           :1900   1st Qu.:2015-02-09 17:58:00  
##  Beira Litoral      :2842   Centro Litoral:1582   Median :2015-06-08 22:48:00  
##  Trás-os-Montes     :2164   Ribatejo      :1529   Mean   :2015-04-06 04:18:34  
##  Alentejo           :1559   Alto Minho    :1502   3rd Qu.:2015-08-07 00:03:15  
##  Beira Interior     :1331   Baixo Minho   :1306   Max.   :2015-12-27 22:37:00  
##  (Other)            : 709   (Other)       :8786   NA's   :1                    
##   dt_extincao                  dt_primeira_intervencao       duracao_horas    
##  Min.   :2014-01-09 18:20:00   Min.   :2014-01-09 18:10:00   Min.   :-18.217  
##  1st Qu.:2015-02-09 18:29:00   1st Qu.:2015-02-09 17:44:00   1st Qu.:  0.950  
##  Median :2015-06-09 01:30:00   Median :2015-06-08 22:42:00   Median :  1.500  
##  Mean   :2015-04-06 06:01:33   Mean   :2015-04-06 04:12:42   Mean   :  2.085  
##  3rd Qu.:2015-08-07 02:09:00   3rd Qu.:2015-08-07 00:17:30   3rd Qu.:  2.400  
##  Max.   :2015-12-28 00:05:00   Max.   :2015-12-27 22:48:00   Max.   :433.283  
##                                                              NA's   :1        
##  duracao_primeira_intervencao_horas
##  Min.   :-19.0667                  
##  1st Qu.:  0.1167                  
##  Median :  0.1833                  
##  Mean   :  0.2709                  
##  3rd Qu.:  0.2833                  
##  Max.   :744.0833                  
##  NA's   :1
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## Warning: package 'ggplot2' was built under R version 3.6.3
\end{verbatim}

\includegraphics{1131083_1970581_files/figure-latex/grafico_01 -1.pdf}

\hypertarget{pruxe9-processamento-data-pre-processing}{%
\subsection{Pré processamento (data
pre-processing)}\label{pruxe9-processamento-data-pre-processing}}

\hypertarget{criauxe7uxe3o-de-modelos-creation-of-models-using-some-data-mining-algorithms-studied}{%
\subsection{Criação de modelos (creation of models using some data
mining algorithms
studied)}\label{criauxe7uxe3o-de-modelos-creation-of-models-using-some-data-mining-algorithms-studied}}

\hypertarget{avaliauxe7uxe3o-dos-modelos-evaluation-of-the-models-created}{%
\subsection{Avaliação dos modelos (evaluation of the models
created)}\label{avaliauxe7uxe3o-dos-modelos-evaluation-of-the-models-created}}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{summary}\NormalTok{(cars)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##      speed           dist       
##  Min.   : 4.0   Min.   :  2.00  
##  1st Qu.:12.0   1st Qu.: 26.00  
##  Median :15.0   Median : 36.00  
##  Mean   :15.4   Mean   : 42.98  
##  3rd Qu.:19.0   3rd Qu.: 56.00  
##  Max.   :25.0   Max.   :120.00
\end{verbatim}

\hypertarget{including-plots}{%
\subsection{Including Plots}\label{including-plots}}

You can also embed plots, for example:

\includegraphics{1131083_1970581_files/figure-latex/pressure-1.pdf}

Note that the \texttt{echo\ =\ FALSE} parameter was added to the code
chunk to prevent printing of the R code that generated the plot.

\end{document}
